# ループ処理

リスト・タプル・辞書型など、データの集まりに対して、逐次的に同じ処理を行っていく方法について学びます。

## キーワード

- ループ処理
- イテレーション
- イテレーター
- `for` ループ
- `while` ループ

## `for` ループ

まずは、`for` ループから学びます。
次のように、`1, 2, 3` という数値が入っているリストがあり、これらの要素を `print` 関数で出力したいとします。

```py
>>> NUMS = [1, 2, 3]
```

出力するには、各要素を取り出す必要があります。
インデックスを用いると次のようにできます。

```py
>>> NUMS = [1, 2, 3]
>>> print(NUMS[0])
1

>>> print(NUMS[1])
2

>>> print(NUMS[2])
3
```

各処理はインデックスが異なるだけで、同じ処理を繰り返し行っています。
処理を分解すると、次のようになるでしょう。

1. `i` 番目の要素を `NUMS` から取り出す
2. `i` 番目の要素を `print` で出力する
3. `i < len(NUMS)` なら `i = i + 1` として、1 に戻る。そうでないなら処理を終了する

最後の部分は、左から要素を取り出して、2 番目の要素に達したら処理を終えていることを表現しています。
これを **ループ処理** (looping)といいます。
ループ処理は、繰り返し行う処理と終了条件 (または継続条件) から成り立っています。
ループ処理内で繰り返し行う処理を **イテレーション** (iteration) と呼びます。
また、要素を逐次的に取り出すことができる機能を持つオブジェクトを **イタレーター** (iterator) といいます。
リスト型、タプル型、辞書型、文字列型はイタレーターで、数値型はイタレーターではありません。


### `for` 構文

`for` 構文を用いることで、このループ処理が実行できます。
構文の規則は次のようなものです。

```py
for i in <obj>:
    <operation>
```

`<obj>` はリストやタプルなどのオブジェクトで、`for i in <obj>` は、この `<obj>` の各要素を逐次的に `i` という変数に格納するということを意味しています。
`def` や `if` でもあったように、`:` を最後につけるのを忘れないようにしてください。
`<operation>` は繰り返し行う処理の内容で、`def` や `if` と同様、インデントブロックで処理内容を表記します。

### リスト・タプルの `for` ループ

先ほどの処理を実際に `for` ループで書いてみます。

```py
>>> NUMS = [1, 2, 3]
>>> for i in NUMS:
...     print(i)
...
1
2
3
```

`for` ループで作成した変数 (先の例では `i`) は、ループ処理が終わっても破棄されないことに注意してください。
例えば、次のように `for` ループで使っている変数名が先に使われていると、意図せず値が書き換わってしまいます。

```py
>>> num = 1000
>>> print(num)
1000

>>> NUMS = [1, 2, 3]
>>> for num in NUMS:
...     print(num)
...
1
2
3

>>> print(num)
3
```

タプルでも使い方は同じです。

> [!note|label:Question]
> `1, 2, 3, 4, 5` のタプルを作成し、`for` ループを使い次の処理をしてください。
> - 各要素を `print` で出力
> - 3 以上の要素のカウント

### 辞書型の `for` ループ

辞書型はリストやタプルなどのシーケンスとは異なり、値が `key-value` のペアの集合であるため、どれを取り出したいかで書き方が少し違います。
例えば、以下のような辞書型オブジェクトを作成したとします。

```py
>>> fruits = {
...    "apple": 100,
...    "banana": 200,
... }
```

場合によって、`key` (`"apple"`, `"banana"`) だけを取り出したい場合や、`value` (`100`, `200`) だけを取り出したい場合、`key-value` のペアを取り出したい場合があると思います。

単純に辞書型オブジェクトを `for` ループにかけると、`key` が逐次的に取り出されます。

```py
>>> fruits = {
...    "apple": 100,
...    "banana": 200,
... }
>>> for i in fruits: # key が逐次的に取り出される
...     print(i)
...
apple
banana
```

`keys` メソッドを使っても、同じように `key` が取り出されます。

```py
>>> fruits = {
...    "apple": 100,
...    "banana": 200,
... }
>>> for i in fruits.keys(): # key が逐次的に取り出される
...     print(i)
...
apple
banana
```

`values` メソッドを使うと、ループ処理で `value` が逐次的に取り出されます。

```py
>>> fruits = {
...    "apple": 100,
...    "banana": 200,
... }
>>> for i in fruits.values(): # value が逐次的に取り出される
...     print(i)
...
100
200
```

`items` メソッドを使うと、`key-value` のペアがタプル `(key, value)` として取り出されます。

```py
>>> fruits = {
...    "apple": 100,
...    "banana": 200,
... }
>>> for i in fruits.items(): # key-value が逐次的に取り出される
...     print(i)
...
("apple", 100)
("banana", 200)
```

タプルやリストは、各要素に対応する変数を定義することで、展開 (アンパック: unpack)することができます。

```py
>>> i = (100, 200) # i にタプルが格納される
>>> i
(100, 200)

>>> j, k = (100, 200) # j に 100, k に 200 が格納される
>>> j
100
>>> k
200

>>> l, m, n = (100, 200) # これはエラー
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
ValueError: not enough values to unpack (expected 3, got 2)
```

これを利用して、`key-value` を取り出すときに、それぞれに対応する変数を用意すると便利です。

```py
>>> fruits = {
...    "apple": 100,
...    "banana": 200,
... }
>>> for key, value in fruits.items(): # key-value が逐次的に取り出される
...     print(key)
...     print(value)
...
apple
100
banana
200
```

> [!note|label:Question]
> `{"apple": 100, "banana": 200, "cherry": 300}` の辞書を作成し、`value` が 200 以上の `key` だけを出力してください。

### `for` ループに便利な関数

#### `range`

`range` 関数は連番の整数のイタレーターを返します。
例えば、`1 ~ 10` までの合計を計算したい場合、わざわざ連番のリストを作成する必要がなくなります。
`range(5)` とすると、各イテレーションで `0` から `5` の直前 (`4`) までを返します。 

```py
>>> for i in range(5):
...     print(i)
...
0
1
2
3
4
```

これは次と同じです。

```py
>>> for i in [0, 1, 2, 3, 4]:
...     print(i)
...
0
1
2
3
4
```

引数を 2 つ入れると、開始番号をずらすことができます。
`range(i, j)` とすると、`i` から `j` の直前までの整数を各イテレーションで返します。

```py
>>> for i in range(5, 10):
...     print(i)
...
5
6
7
8
9
```

また、`list` 関数や `tuple` 関数などを使って、`range` 関数から連番のリスト、タプルを生成することもできます。


```py
>>> list(range(5))
[0, 1, 2, 3, 4]
```

> [!note|label:Question]
> `range` 関数を使って、1 から 10 までの数の合計を計算してください。

### `enumerate`

ループ処理内で、何回目のイテレーションなのかをカウントしたい場合があります。
これは次のようにできます。

```py
>> counter = 0
>>> for i in [10, 100, 1000]:
...     print(i, counter) # 各要素とカウンターの値を出力
...     counter = counter + 1 # カウンターの値を 1 つ増やす
...
10 0
100 1
1000 2
```

`enumerate` 関数を使っても同じことが可能です。
この関数はイテレーターを引数にして、イテレーションの回数の値 `counter` とイテレーターの要素 `i` のタプル `(counter, i)` を返します。
タプルの順番に気を付けてください。

```py
>>> for counter, i in enumerate([10, 100, 1000]):
...     print(i, counter) # 各要素とカウンターの値を出力
...
10 0
100 1
1000 2
```

2 番目の引数に、カウンターの初期値を入れることができます。
例えば、次はカウンターの初期値を 1 にした場合のコードです。

```py
>>> for counter, i in enumerate([10, 100, 1000], 1):
...     print(i, counter) # 各要素とカウンターの値を出力
...
10 1
100 2
1000 3
```

> [!note|label:Question]
> `"red", "blue", "green", "yellow"` のリストを作成し、`enumerate` を用いてインデックスが奇数の要素のみを出力してください。

### `zip`

複数のイテレーターを同じイテレーションに組み込みたい場合、`zip` 関数を使います。
`zip` で複数のイテレーターオブジェクトをくるむと、各イテレーターの要素のタプルが返ってきます。
例えば、`1, 2, 3` と `apple, banana, orange` という 2 つのリストを組み合わせたループ処理を実行するには次のようにできます。

```py
>>> NUMS = [1, 2, 3]
>>> FRUITS = ["apple", "banana", "orange"]
>>> for num, fruit in zip(NUMS, FRUITS): # 各要素をまとめて取り出す
...     print(num, fruit)
...
1 apple
2 banana
3 orange
```

> [!note|label:Question]
> `"Alice", "Bob", "Charlie"` と `24, 30, 35` のリストをそれぞれ作成し、`zip` 関数を使って結合した各ペアの要素を出力してください。

## `while` ループ

条件が達成されなくなるまで、ループ処理を行うには `while` 構文を用います。
構文の規則は次のようなものです。

```py
while <cond>:
    <operation>
```

以下のような処理が行われます。

1. `<operation>` が実行される
2. `<cond>` が `False` なら処理を終える。`<cond>` が `True` なら 1 に戻る

例えば、次はリストの要素を順に取り出していき、負の値に当たるまでカウントします。

```py
>>> NUMS = [10, 300, -5, 10]
>>> counter = 0
>>> while NUMS[counter] >= 0:
...    print(NUMS[counter]) # `i` 番目の要素を取り出す
...    counter += 1 # カウントアップ
...
10
300
```

`counter += 1` は `counter = counter + 1` と同値です。

`NUMS[counter] >= 0` はそれぞれ、`10 >= 0`, `300 >= 0`, `-5 >= 0` を評価しており、最後は `False` なので処理が終了しています。

一般的には `for` ループが使われることが多いですが、数値解析の場面で `while` ループはよく使われます。
パラメータの収束条件に達するまで (ある閾値を下回るまで)、パラメータを更新します。

> [!note|label:Question]
> `5, 10, 15, 20, 25` のリストを作成して、次の `while` ループ処理を実行してください。
> - 要素を順に加算して、合計が 50 を越した時点でループを終了する
> - 終了した時の合計値を出力する